<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dxxphy.github.io</id>
    <title>Librgod&apos;s soul cottage</title>
    <updated>2025-07-09T05:08:49.504Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dxxphy.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://dxxphy.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>苦海无涯学作舟</subtitle>
    <logo>https://dxxphy.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://dxxphy.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, Librgod&apos;s soul cottage</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[大一尾记]]></title>
        <id>https://dxxphy.github.io/post/da-yi-wei-ji/</id>
        <link href="https://dxxphy.github.io/post/da-yi-wei-ji/">
        </link>
        <updated>2025-06-16T15:54:50.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>始终觉得自己缺了一点什么，和真正的强者之间差的是什么呢？</strong></p>
<h2 id="前言">前言</h2>
<p>刚考完期末考试，感觉大一结束的很快，又有些虎头蛇尾的味道，有很多想写想说的，但好像也没人可说，那就写下来罢。</p>
<h2 id="大一">大一</h2>
<p>大一刚来南科大，有理想有抱负，想借助南科大优秀的师资达到自己的高上限。因为绩点不敢马虎，于是除了机器人社，也没什么其余的活动，平常也就卷卷绩点，现在看来有点不值，但最后结果也挺好，在社团学了一点点东西，也进了攀峰班，挺好。那段时间还是很有热情，想创出一片天地，有种初来深圳打拼的感觉（ 。</p>
<p>到了大一下学期，似乎变得怠惰了很多，原因的话大抵是和爸爸的聊天、分手、以及自己心态的变化。最开始我只是想休息放松一段时间，但这样的状态持续的越来越久，惯性越来越大，虽然想抵抗却有点有心无力——或者说<strong>无心无力</strong>了。我这人总是被<strong>状态</strong>和<strong>情绪</strong>俘虏，一旦陷进去就总得花很长时间走出来，情绪或许只需要一两天，可是状态却要几个月甚至半年……我似乎一直没有下定去改变低迷状态的决心，往深了说，也没有改变自己受状态影响久的毛病。说到底还不是一个成熟的人。<br>
下学期开始没几周，摆的状态就开始了，从熬夜打游戏刷视频开始（不过是逃避现实、沉浸在奶头乐里罢了），然后影响白天的状态，再开始早八起不来，逃课，再到进度落后听不懂课索性直接不去，作业赶在DDL之前抄完……如此循环往复，直到期中期末周才开始自学。其实平时不咋认真学，考试前自学并没有什么大问题的（我的高数就是鲜明的例子，平时最没学全靠期末周，最后却拿了A+，而线代呢，平时还是稍微学了点的，但期末却只有69🤡），问题是在于平时没有学课业的时候，有没有其他的进步？对于这学期来说，却是完全的虚度了的：社团、科研和绩点两个都没有搞好。总结来说，在长期的自我麻痹中，<strong>心力被消磨了</strong>。<br>
Anyway，高考寄了都挺过来了，这一个小小的期末其实也没啥，只是这背后隐藏的问题却是致命的。这也确实是一个很好的契机，让我找出寄生在我身上已久的蛊虫，摆脱温水煮青蛙式的自我麻痹吧。</p>
<h2 id="心态">心态</h2>
<p>什么样是理想的状态呢？<br>
想到论语中说的：<strong>随心所欲不逾矩</strong><br>
根据我一贯的想法，游戏一类的娱乐是不可一刀切禁止的，可是在状态不好时，又很容易沉溺在眼前娱乐的奶头乐中，逐渐消磨心气，越来越沉沦。而随心所欲不逾矩，指的是能在该做什么事的时候就做什么，不受外物的影响。要做到这样，首先得有坚定的目标、理想和信念，这样才能允许短暂的偏航，但大方向却不会丢失。</p>
<hr>
<p>现在是暑假的7月8日，距离上半篇文章已经过去将近半月。上半篇文章写了一半写不动了，大概是仍然不明晰问题的关键，想强行写点什么。直到昨晚选课时，才又有些想法了。<br>
起因是仔细看完培养方案并安排整个大学四年的计划时，突然发现如果想要大三下出国做科研型的交流的话，加上攀峰班的H课，我需要在大二、大三上学习很多课程。而如果期望毕业申请国外全奖直博，又必须在大二尽早开始科研，尽早找到方向，或者说给多一点试错空间。这么看来，其实就是达到理想需要的付出极其巨大，甚至不可能。<br>
这也涉及到道路的选择：是要就业还是升学？是要保研还是出国？与我而言，是想升学的，若是出国，就必须是全奖直博，若是保研，就是绩点和科研的平衡。这些当中最难的，还是如何在保持每学期大量课程且高绩点的同时，还能有大量精力花在科研上。<strong>这好像完全不可能。</strong><br>
<strong>其实也并非不可能</strong>，只是它要求的极致的时间管理、规划、学习效率都很难很难做到，更大的挑战是，要将极致的状态以年为单位保持。说实话，以我对自己的了解，我一点信心都没有，这对我来说是从未做到过，似乎也不可能做到的，因为尽管我可以保持一阵子热情，到了具体的任务，又会因各式各样的问题/困难产生心理问题，走进自我挣扎的漩涡，纵然从长远来看，这种挣扎是有益于心理成长的，但却会“耽误”很多时间精力。<em>这条路对我来说，似乎就是不可能的。</em><br>
现在我好像知道了，我和真正的强者之间差了什么了。<strong>长期的自我认同、长期的坚持、极致的热情、极致的自律、极致的规划、极致的时间管理、极致的学习效率</strong>……我一个都不具备。我为什么会思考“我为什么要成为强者”这个问题，就是缺乏自我认同和热情，不清楚自己奋斗的意义；我无法长期持续大量的投入精力去做喜欢的事，会想着放松休息，就是缺少自律、规划、时间管理和效率。<br>
回想大一整年，真正的进步似乎并非在学业上，而仅仅只是适应大学生活、发育心理而已。上学期的努力除了得到了漂亮的绩点，并未体现我有坚定的理想信念。下学期的浑浑噩噩、自我麻痹，更彰显了我不堪一击的心力和心气，还有糟糕的时间管理、规划和效率。<em>这条路对于当下的我来说，真的是不可能的。</em><br>
写到这写不下去的时候，我看到了两条朋友圈：<br>
<img src="https://dxxphy.github.io/post-images/1751948053892.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://dxxphy.github.io/post-images/1751948035626.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>世界如此奇妙，不过更奇妙的是人的心灵和眼睛：人看到的一切，都是心灵的映射。</p>
<p>这条路真的不可能吗？我好像有看到一丝极小的希望。<br>
其实结果本身对于当下的我没有意义，而迎接挑战的准备和心态的转变才是最有意义的。多想未来如何徒增焦虑，关心挑战和成长本身就够了。</p>
<p>2025年7月8日 于塘朗</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一个小面试]]></title>
        <id>https://dxxphy.github.io/post/da-xue-chang-mian-shi/</id>
        <link href="https://dxxphy.github.io/post/da-xue-chang-mian-shi/">
        </link>
        <updated>2025-05-08T14:21:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一-紧张">一、紧张</h3>
<p>紧张是无法避免的，每次遇到这种事都会有。但是只要意识到了，并且有意识的锻炼自己的心态就好。</p>
<h3 id="二-面试经验">二、面试经验</h3>
<p>回答问题前有很多想法，但是具体回答的时候却不能完美地阐述出来。原因是回答问题时老是忘记之前的想法，说着说着就忘了，最后只表达了部分观点，不能很好的展示自己，究其本质，是不敢卡壳，不敢在短暂遗忘后、片刻冷场后继续补充发言，其实这样并没有不好，只是我自己害怕且没有经验。<br>
所以说，面试一定要在充足的准备后，大胆发言，<strong>不要怕短暂的卡壳和冷场</strong>，有短暂的思考很正常，一定要充分展现自己，把想说的都说出来！！！<br>
另外此次发现<strong>准备纸笔</strong>很重要，可以随时记录想法（在空档期），设计回答结构和思路。</p>
<h3 id="三-情绪">三、情绪</h3>
<p>面试前的紧张，面试后因为不完美（观点未表达全）的失落，加起来控制了我近4小时。再一次成为了情绪的奴隶，影响了我除面试意外的计划（因没状态而虚度光阴）。还是要刻意训练自己，<strong>不要让情绪影响太多</strong>，要在有情绪时仍然能坚持专注手头的工作。</p>
<h3 id="四-遗憾">四、遗憾</h3>
<p>做什么事都不可避免的有遗憾，不完美才是常态，接纳不完美，汲取经验，下次会更好！</p>
<hr>
<p><strong>Librgod</strong><br>
2025年夏 于塘朗</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[一篇关于学习规划的文章]]></title>
        <id>https://dxxphy.github.io/post/yi-pian-guan-yu-xue-xi-gui-hua-de-wen-zhang/</id>
        <link href="https://dxxphy.github.io/post/yi-pian-guan-yu-xue-xi-gui-hua-de-wen-zhang/">
        </link>
        <updated>2025-04-21T11:38:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="原文链接"><strong>原文链接</strong></h2>
<p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/1894717955964646782">https://zhuanlan.zhihu.com/p/1894717955964646782</a></p>
<h2 id="相关文章"><strong>相关文章</strong></h2>
<p><a href="https://logikosto.feishu.cn/wiki/BFr8w8KByiI98akpvgRcx1RYnob?fromScene=spaceOverview">https://logikosto.feishu.cn/wiki/BFr8w8KByiI98akpvgRcx1RYnob?fromScene=spaceOverview</a></p>
<hr>
<blockquote>
<p>一年前，我总是会有这样的疑问：我究竟应该是学深，还是学广呢？学深的话，虽然能够很快地得到某个领域的前沿知识，但是万一哪天这个领域不行了呢？到时候的退路在哪里呢？学广的话，虽然看上去像是样样都精通了，但是没有深入，也不会有较高的成就。<br>
然而，当我有一天开始思考未来的发展方向的时候，却发现这样做未免太过激进——我没有给自己留下充足的后路，倘若等到我就业的时候，我研究的东西已经凉凉了，应该怎么办？我还有其他路径可以走吗？换句话说，这个社会的容错率真的容纳得下现在这样的我吗？想必是不能的。</p>
</blockquote>
<p>巧的是我也有过这样的疑惑。然而学广和学深都有一定的合理性和不合理性，由于精力有限，又不可能既要又要，必然要有所抉择。</p>
<p>大一上学期，我想的是多多探索，找到真正喜欢且有前景的专业（南科大是大二/大三任选专业的），因此我的课程都没有选的很难也没有很多，我也有很多时间在社团，第一次接触了开发板、pid、焊接……从慢慢的熟悉使用电脑，到使用乌邦图，到调五连杆，虽然开始得艰难且缓慢，但确扩充了知识面。</p>
<p>大一下学期，进入了理学院攀峰班后（之所以进入理学院的班，是因为对物理还有一些小小的执念&gt;_&lt;），忽然又觉得数理基础特别重要，觉得之前有些好高骛远，在前期应该打牢数理基础而非学一些看似好玩的东西，毕竟日后前沿的研究无不需要坚实的数理基础。</p>
<p><em>然而</em>，以我学习的经历来说，似乎这个世界绝大部分的知识，只要讲述得当，多花时间，就一定能学会的。而长时间不去接触一样已经学会了的东西，是必然会部分遗忘的（不论是死记还是理解了的知识），<em><strong>因此仿佛学习知识本身并不是重点，如何快速掌握一门知识才是重点。</strong></em>（好像很有道理的亚子）</p>
<p>***要想快速掌握知识，就要<strong>抓住主要“矛盾”</strong>（谨记教员教诲！），也即是<strong>抓住本质</strong>。观察身边聪明的同学，无不是快速抓住本质，学习事半功倍。一般来说，本质是需要花大量时间，在不断运用中提炼的。然而就像修仙（），靠前人传承就是一种捷径。现在这个时代，前人之述大都备矣（就很长一段时间内要学的东西而言）。因此，<strong>在学习一样东西的同时，要大量调研，找到合适的资源（视频，帖子，文档，前人思考……），加以AI的辅助（找资源，或者看看他的理解），并且在学习的途中，不断反问自己这些东西的本质是什么，为什么是这样的。</strong>（线性代数的学习让我有些体会）</p>
<blockquote>
<p>学习的本质——体系化学习是一种错觉，学习不等于记忆；学习思维<br>
工作与学习——局部与整体，短期与长期，目的性与工具性（判断力）</p>
<blockquote>
<p>它里面所讲的工作与学习的关系，不正就是我所不得解的学深与学广的关系吗？我似乎可以把学习视作一个金字塔形状的结构：底层是代表了广度，而顶部则代表了高度。受限于社会形式，我们不得不去在底层未能牢实的基础上就开始深层次的探索；然而这不应该是我们放弃广度学习的理由——把路走宽永远是对的，深入学习（不管是现在正在进行的，还是未来将会发生的）一定会依赖于牢实的基础，which 需要通过广度的学习来补足；为了未来（可能的）解决一个更高纬度、更有意义的问题的时候，无论是广度，还是深度，都是不可或缺的一部分。</p>
</blockquote>
</blockquote>
<p>其实也很好理解，广度和深度就是既要又要的。只是有一个时间上的先后。</p>
<ol>
<li>前期准备阶段，重点在于必然涉及的基础内容，比如ROS、各种编程语言、机器学习、深度学习……要像一块巨大的海绵汲取知识（某系主任语录）</li>
<li>在学习这些的同时，也要对当下行业进行调研：有哪些方向？前景如何？需要哪些知识？</li>
<li>大致选定方向后，在学习基础内容的同时，向该方向多了解学习（比如视觉、SLAM……）</li>
</ol>
<p>对我来说，还有两个月就要选择学术导师了，目前我了解较多的只有张宏老师的视觉和导航、郭书祥老师的仿生和三栖。（感觉时间有点晚了😓）</p>
<blockquote>
<p>不过可以大概讲讲我现在的想法：我准备找到一个方向深耕的同时，利用本科剩下的时光，努力打牢各个方面的基础，以备（研究生）将要毕业时能够毫不费力地追逐那时候的热点。</p>
</blockquote>
<hr>
<p>无语，用快捷键会卡住，直接退出忘记保存了（啊啊啊），直接忘了开始写了啥，现在没手感了😡，下次有空再写</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>